\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Sistemas Operacionais}$\quad$(201286)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Princípios e características dos sistemas operacionais
\\
Gerencia de processos e threads, gerencia de memória
\\
Gerencia de dispositivos de entrada e saída
\\
Sistemas de arquivos
\\
Segurança e proteção 
\\
Virtualização.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Princípios e características dos sistemas operacionais
\\
a.	Conceitos
\\
b.	Estrutura
\\
c.	Chamadas ao sistema
\\
2. Gerência de Processos e Threads
\\
a.	Escalonamento
\\
b.	Concorrência
\\
c.	Deadlock
\\
3. Gerência de Memória
\\
a.	Monoprogramação X Multiprogramação
\\
b.	Memória Virtual e Paginação
\\
c.	Algoritmos de Substituição de Páginas
\\
d.	Segmentação
\\
4. Gerência de Dispositivos de Entrada e saída
\\
a.	Princípios de hardware e software de E/S
\\
b.	Discos
\\
c.	Relógios
\\

\\
5. Sistemas de Arquivos
\\
a.	Arquivos
\\
b.	Diretórios
\\
c.	Gerenciamento de Espaço em Disco
\\
d.	Consistência do Sistema de Arquivos
\\
6. Segurança e Proteção
\\
a.	Criptografia
\\
b.	Autenticação de Usuário
\\
c.	Ataques
\\
d.	Mecanismos de Proteção
\\
4. Virtualização
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
1. Autor: SILBERCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B.	 
\\
    Obra: Sistemas operacionais com Java
\\
    Editor: Campus
\\
    Edição: 7ª
\\
    Ano: 2008
\\
2. Autor: DEITEL, H.M., DEITEL, P.J. e CHOFFNES,D.R.
\\
    Obra: Sistemas Operacionais.
\\
    Editor: Prentice Hall 
\\
    Edição: 3ª 
\\
    Ano: 2005
\\
3. Autor: SILBERSCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B.
\\
    Obra: Operating System Concepts
\\
    Editor: Wiley
\\
    Edição: 8ª 
\\
    Ano: 2008
\\
4. Autor: TANENBAUM, A.S.
\\
    Obra: Sistemas Operacionais Modernos
\\
    Editor: Pearson
\\
    Edição: 3ª 
\\
    Ano: 2010
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-201383 Microprocessadores e Microcont OU
\\
FGA-193674 Fund Arq de Computadores 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}